 [
    {
      "question": "भारतीय साहित्य का पहला संस्कृत महाकाव्य कौन सा था?",
      "options": ["रामायण", "महाभारत", "ऋग्वेद", "जबलपुर काव्य"],
      "answer": "रामायण"
    },
    {
      "question": "गांधी जी के विचारों का प्रमुख स्रोत कौन सा था?",
      "options": ["भगवद गीता", "रामायण", "महाभारत", "उपनिषद"],
      "answer": "भगवद गीता"
    },
    {
      "question": "कृष्ण द्वैपायन व्यास ने कौन सा ग्रंथ लिखा था?",
      "options": ["महाभारत", "रामायण", "वेद", "उपनिषद"],
      "answer": "महाभारत"
    },
    {
      "question": "भारतीय साहित्य में सबसे पहला वेद कौन सा है?",
      "options": ["ऋग्वेद", "यजुर्वेद", "सामवेद", "अथर्ववेद"],
      "answer": "ऋग्वेद"
    },
    {
      "question": "‘नाट्यशास्त्र’ के रचनाकार कौन हैं?",
      "options": ["भरत मुनि", "कालिदास", "भर्तृहरी", "आचार्य चाणक्य"],
      "answer": "भरत मुनि"
    },
    {
      "question": "संपूर्ण भारतीय साहित्य में संस्कृत के महत्वपूर्ण लेखक कौन थे?",
      "options": ["कालिदास", "व्यास", "वाग्भट", "कृष्णमित्र"],
      "answer": "कालिदास"
    },
    {
      "question": "भारतीय दर्शन के मुख्य 6 स्कूल कौन से हैं?",
      "options": ["न्याय, वैशेषिक, सांख्य, योग, वेदांत, मीमांसा", "न्याय, तंत्र, बौद्ध, जैन, वेदांत, योग", "वेदांत, योग, तंत्र, सांख्य, मीमांसा", "सांख्य, योग, तंत्र, बौद्ध, जैन"],
      "answer": "न्याय, वैशेषिक, सांख्य, योग, वेदांत, मीमांसा"
    },
    {
      "question": "कौन से ग्रंथ में भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन से धर्म का उपदेश दिया?",
      "options": ["महाभारत", "रामायण", "भगवद गीता", "उपनिषद"],
      "answer": "भगवद गीता"
    },
    {
      "question": "महात्मा बुद्ध ने किस धर्म का प्रचार किया?",
      "options": ["बौद्ध धर्म", "हिंदू धर्म", "सिख धर्म", "जैन धर्म"],
      "answer": "बौद्ध धर्म"
    },
    {
      "question": "किस व्यक्ति ने 'मनुस्मृति' का लेखन किया?",
      "options": ["मनु", "व्यास", "कणाद", "पटञ्जलि"],
      "answer": "मनु"
    },
    {
      "question": "न्याय दर्शन के प्रवर्तक कौन थे?",
      "options": ["गौतम", "पातंजलि", "काणाद", "कृष्णमूर्ति"],
      "answer": "गौतम"
    },
    {
      "question": "भारत के प्रसिद्ध संस्कृत कवि कालिदास का मुख्य कार्य कौन सा है?",
      "options": ["रघुवंश", "रामायण", "महाभारत", "कुमारसंभव"],
      "answer": "कुमारसंभव"
    },
    {
      "question": "महर्षि पतंजलि का योगदान किस क्षेत्र में था?",
      "options": ["योग", "सांस्कृतिक साहित्य", "वैज्ञानिक", "धार्मिक"],
      "answer": "योग"
    },
    {
      "question": "‘कविता’ के क्षेत्र में 'निराला' का वास्तविक नाम क्या था?",
      "options": ["रामकृष्ण यादव", "रामनाथ पांडे", "सुमित्रानंदन पंत", "सुमित्रानंदन निराला"],
      "answer": "सुमित्रानंदन निराला"
    },
    {
      "question": "‘शाकुंतलम’ की रचनाकार कौन हैं?",
      "options": ["कालिदास", "व्यास", "भरत मुनि", "तुलसीदास"],
      "answer": "कालिदास"
    },
    {
      "question": "भगवान बुद्ध ने अपनी पहली उपदेश सभा कहां दी थी?",
      "options": ["बोधगया", "सारनाथ", "लुंबिनी", "काठमांडू"],
      "answer": "सारनाथ"
    },
    {
      "question": "अर्थशास्त्र के रचनाकार कौन हैं?",
      "options": ["चाणक्य", "कणाद", "गौतम", "वाग्भट"],
      "answer": "चाणक्य"
    },
    {
      "question": "शिवपुराण किसके बारे में है?",
      "options": ["शिव", "विष्णु", "राम", "कृष्ण"],
      "answer": "शिव"
    },
    {
      "question": "भारत में भक्ति आंदोलन के प्रमुख संत कौन थे?",
      "options": ["रामानुजाचार्य", "विवेकानंद", "संत सूरदास", "कबीर"],
      "answer": "कबीर"
    },
    {
      "question": "‘संस्कृत साहित्य’ की उत्पत्ति किस काल में हुई थी?",
      "options": ["वेदकाल", "मध्यकाल", "प्राचीनकाल", "आधुनिककाल"],
      "answer": "प्राचीनकाल"
    },
    {
      "question": "महात्मा गांधी का प्रसिद्ध विचार 'सत्य और अहिंसा' किससे संबंधित है?",
      "options": ["भारतीय दर्शन", "मुस्लिम धर्म", "हिंदू धर्म", "बौद्ध धर्म"],
      "answer": "भारतीय दर्शन"
    },
    {
      "question": "‘वेद’ के कितने प्रमुख भाग होते हैं?",
      "options": ["चार", "तीन", "दो", "एक"],
      "answer": "चार"
    },
    {
      "question": "‘उपनिषद’ का अर्थ क्या है?",
      "options": ["ज्ञान प्राप्ति", "शिक्षा प्राप्ति", "वेद की संगीनी", "तत्वज्ञान"],
      "answer": "ज्ञान प्राप्ति"
    }
  ]
